\documentclass[lualatex,ja=standard,11pt,a4paper]{bxjsarticle}
%
% \input{./japanese_settings.tex}
% \input{./preemble.tex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bm}
% \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% \usepackage{ascmac}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{framed}
\usepackage{float}
% \usepackage[whole]{bxcjkjatype}
%\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
%\setlength{\textheight}{40\baselineskip}
%\addtolength{\textheight}{\topskip}
%\setlength{\voffset}{-0.2in}
%\setlength{\topmargin}{0pt}
%\setlength{\headheight}{0pt}
%\setlength{\headsep}{0pt}

% \RequirePackage{xltxtra}
% \usepackage{zxjatype}
% \usepackage{xltxtra}
% \usepackage[ms]{luatexja-preset}
\usepackage[ipa]{luatexja-preset}
% \setjamainfont{ipxm}
% Fonts
%\setmainfont[RawFeature=-palt,BoldFont=A-OTF Ryumin Pro B-KL]{A-OTF Ryumin Pro R-KL}
%\setsansfont[RawFeature=-palt]{A-OTF Ryumin Pro M-KL}
%\setmonofont[RawFeature=-palt]{A-OTF Ryumin Pro L-KL}
% \setmainfont{}
% \setsansfont{Osaka}
% \setmonofont{Osaka}
% \setCJKmainfont[BoldFont=YuMincho-DemiBold]{YuMincho-Regular}
% \setCJKsansfont[BoldFont=YuGothic-Bold]{YuGothic-Regular}

% Japanese lineskip
% \XeTeXlinebreaklocale "ja"
% \XeTeXlinebreakskip=0pt plus 1pt minus 0.1pt
% \XeTeXlinebreakpenalty=0
%
% % 半角分戻る
% \def\<{\@ifstar{\zx@hwback\nobreak}{\zx@hwback\relax}}
% \def\zx@hwback#1{\leavevmode#1\hskip-.5em\relax}
%
% % Layout settings
% \RequirePackage[scale=0.84]{geometry}
% \RequirePackage{indentfirst}
% \RequirePackage{setspace}
% \setstretch{1.3}
% \parindent=1em
%

\title{PRML16-Exercise3 -GMM & EM-}
\author{1w130011-1 Hiroto ASHIKAWA}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
  %  \input{./implement.tex}
  %  \input{./illustrate.tex}
  %  \input{./discussion.tex}
  \section{Program}

  今回はScilabのサンプルプログラムを用いた.
  M-Stepについて空白を埋めたmelgmm.sciを以下に示す.
  \begin{framed}
      \verbatiminput{../gmm/melgmm.sci}
  \end{framed}

  \section{Evaluation results}
  \label{sec:eval}
  構成したGMMを用いて母音"あ"〜"お"について識別を行った.
  その際,混合数・分散共分散行列の種類を変えながらエラー率を算出した.
  この結果を分散共分散行列の種類(対角共分散・全
  共分散)ごとに以下の表にまとめた.

  \begin{table}[htb]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
        \multicolumn{7}{c}{\textgt{Table1: Vowel error rates when using diagonal covariance.}} \\ \hline
          \#mixtures & A & I & U & E & O & Average\\ \hline \hline
          1 & 0.056\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.058\% & 0.000\% & 0.024\%\\
          2 & 0.138\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.067\% & 0.000\% & 0.046\%\\
          3 & 0.128\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.067\% & 0.000\% & 0.046\%\\
          4 & 0.174\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.067\% & 0.000\% & 0.054\%\\
          5 & 0.167\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.058\% & 0.000\% & 0.052\%\\ \hline
      \end{tabular}
  \end{table}

  \begin{table}[htb]
      \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
        \multicolumn{7}{c}{\textgt{Table2: Vowel error rates when using full covariance.}} \\ \hline
          \#mixtures & A & I & U & E & O & Average\\ \hline \hline
          1 & 0.074\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.058\% & 0.000\% & 0.028\%\\
          2 & 0.115\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.067\% & 0.000\% & 0.040\%\\
          3 & 0.115\% & 0.000\% & 0.000\% & 0.067\% & 0.000\% & 0.040\%\\
          4 & 0.145\% & 0.000\% & 0.056\% & 0.069\% & 0.000\% & 0.058\%\\
          5 & 0.159\% & 0.000\% & 0.058\% & 0.040\% & 0.000\% & 0.056\%\\ \hline
      \end{tabular}
  \end{table}

  \section{Consideration}
  \label{sec:Consideration}
  \ref{sec:eval}章の結果より,GMMを構成する際の混合数と分散の種類について考察をする.\\

  \subsection{混合数について}
  \label{sub:n_mixture}
  まず,混合数についてであるが,Table1,Table2を見てみると両方とも混合数が1のとき最も良いスコアを出しており,混合数を増やすにつれてエラー率も大きくなっていることが分かる.特に,Table2においては"U"のエラー率は混合数が3まではゼロであるのに混合数を2より大きくするとエラーが生じてしまっていることが分かる.\\
  混合ガウス分布においては,混合数を増やすことで複数の峰を持つ多峰分布にも対応することができるようになり,より表現力が増すと考えられる.しかし今回は混合数を増やしてもスコアが良くなるどころかむしろ悪くなってしまっている.この原因として考えられるのは学習データ不足である.\\
  今回用いたデータセットでは,2次元のフォルマントデータが学習に1000個与えられているが,これは混合数を増やした際のモデルの混合重みを計算するためには不十分であると考えられる.つまり複雑なパラメータを少量のデータを用いて学習しているため,パラメータが収束できていないことが考えられる.\\
  これを回避するためにはより多くの学習データを集めることが挙げられる.

  \subsection{分散の種類について}
  \label{sub:kindofcov}
  次に,分散の種類について考察する.\ref{sec:eval}章の結果より,一番いいパラメータのモデル同士を比較した場合全分散行列が$0.024\%$,対角分散行列が$0.028\%$であった.本来ならば全分散行列のほうが表現能力が高いため,対角分散行列に比べスコアも高くなるはずなのだが,今回の結果は逆であった.この理由として考えられるのは過学習である.\\
  これを回避する方法として,推定時の反復回数を減らすことなどが考えられる.

  \begin{thebibliography}{9}
    \item
      C.M.Bishop.
      \textit{Pattern Recognition and Machine Learning}.
      シュプリンガージャパン, 2008.
  \end{thebibliography}

\end{document}
